我是主張「湖南共和國」的 全國分為二十七國

我是主張「湖南共和國」的

1920年9月3日，毛澤東在湖南《大公報》刊文《湖南建設問題的根本問題—湖南共和國》，正式提出建設「湖南共和國」。全文引用如下：

鄉居寂靜，一臥兼旬。九月一號到省，翻閱《大公報》，封面打了紅色，中間有許多我所最喜歡的議論，引起我的高興，很願意繼著將我的一些意思寫出。

我是反對「大中華民國」的，我是主張「湖南共和國」的。有甚麼理由呢?

大概從前有一種謬論，就是「在今後世界能夠爭存的國家，必定是大國家」。這種議論的流毒，擴充帝國主義，壓抑自國的小弱民族，在爭海外殖民地，使半開化未開化之民族變成完全奴隸，窒其生存向上，而惟使恭順馴屈於己。最著的例是英、美、德、法、俄、奧，他們幸都收了其實沒有成功的成功。還有一個就是中國，連「其實沒有成功的成功」都沒收得，收得的是滿洲人消滅，蒙人回人藏人奄奄欲死，十八省亂七八糟，造成三個政府，三個國會，二十個以上督軍王巡按使王總司令王，老百姓天天被人殺死奸死，財產蕩空，外債如麻。號稱共和民國，沒有幾個個懂得「甚麼是共和」的國民，四萬萬人至少有三萬九千萬不曉得寫信看報。全國沒有一條自主的鐵路。不能辦郵政，不能駕「洋船」，不能經理食鹽。十八省中像湖南四川廣東福建浙江湖北一類的省，通變成被征服省，屢踐他人的馬蹄，受害無極。這些果都是誰之罪呢？我敢說，是帝國之罪，是大國之罪，是「在世界能夠爭存的國家必定是大國家」一種謬論的罪。根本的說，是人民的罪。

現在我們知道，世界的大國多半瓦解了。俄國的旗子變成紅了色，完全是世界主義的平民天下。德國也染成了半紅。波蘭獨立，截克獨立，匈牙利獨立。尤太、阿刺伯、亞美尼亞，都重新建國。愛爾蘭狂欲脫離英吉利，朝鮮狂欲脫離日本。在我們東北的西伯利亞遠東片上，亦建了三個政府。全世界風起雲湧，「民族自決」高唱入雲。打破大國迷夢，知道是野心家欺人的鬼話。推翻帝國主義，不許他再來作祟，全世界蓋有好些人民業已醒覺了。

中國呢？也醒覺了(除開政客官僚軍閥)。二九年假共和大戰亂的經驗，迫人不得不醒覺，知道全國的總建設在一個期內完全無望。最好辦法，是索性不謀總建設、索性分裂，去謀各省的分建設，實行「各省人民自決主義」。二十二行省三特區兩藩地，合共二十七個地方，最好分為二十七國。

湖南呢？至於我們湖南，尤其三千萬人個個應該醒覺了！湖南人沒有別的法子，唯一的法子是湖南人自決自治，是湖南人在湖南地域建設一個「湖南共和國」。我曾著實想過，救湖南，救中國，圖與全世界解放的民族攜手，均非這樣不行。湖南人沒有把湖南自建為國的決心和勇氣，湖南終究是沒辦法。

談湖南建設問題，我覺得這是一個根本問題。我頗有一點意思要發表出來，乞吾三千萬同胞的聰聽，希望共起討論這一個頂有意思的大問題。今大是個發端，余侯明日以後繼續討論。

在武人時代，知識分子們的「湖南共和國」之夢自然是只能是空談。對於這段歷史，毛澤東後來在與斯諾的談話中總結道：「當時新民學會有一個爭取湖南『獨立』的綱領，所謂獨立，實際上是指自治。我們的團體對於北洋政府感到厭惡。認為湖南如果和北京脫離關係，就可以更加迅速地實行現代化，所以鼓動同北京分離。當時我是美國的『門羅主義』和』門戶開放』的堅決擁護者。」

宣傳毛澤東思想算唔算犯法？

我一直宣揚百越民族
又有馬文輝研究會
宣揚馬文輝學說都犯法